+++
title =  "文档交付方案"
date = 2019-11-05T17:34:46+08:00
tags = []
featured_image = ""
description = ""
+++

# 背景

参考 JIRA http://jira.alauda.cn/browse/REQ-1633

# 问题分析

从需求文档中， 提炼出来，本方案需要具备的能力

- 1. 版本管理
- 2. Review 流程
- 3. 文档内容和结构有一定的规范约束
- 4. 拥有CICD的流程，交付在chart中
- 5. 能够对文档的结构 进行重新的编排，满足不同的客户要求的不同的文档结构（视角不同），并支持发布为不同的格式（Web, PDF, Word）
- 6. 能够自动生成某些文档
- 7. 能够聚合多个组件的文档
- 8. 能够发布到Confluence
- 9. 支持检索

## 方案思路

- 使用代码仓库维护markdown文档解决 1 和 2 的问题
- 使用hugo的内置机制，使用具体的 data 提供文档的动态生成。可以先通过命令行，生成具体的 data， 然后 渲染页面 ， 解决问题 6
- 使用 hugo archetypes机制，提供子目录的结构模板和内容模板， 解决问题3 ， 问题 2也能从一定程度上解决问题3， 基本固定文档结构。
- 使用 hugo的命令 解决 CICD的问题， 问题4
- 使用hugo的机制，文件的目录组织结构，跟最终的站点结构相对应，可以将各个代码仓库聚合起来，解决 问题 7
- 使用`wkhtmltopdf`和 `pandoc` 解决问题 5中 pdf, word文件生成
- 使用hugo的机制，提供内置的若干layout,对内容进行重新编排，提供客户需要的格式的文档。 解决问题 5 中的内容的重新编排
- 包装 confluence的cli，解析hugo的站点的元数据，将hugo文档同步到confluence上
- 使用hugo 内置的搜索方案，将来根据需要考虑独立的检索服务


## 其他问题

由于 整个研发流程中，包含其他部分的文档，考虑如下：

**UI 设计稿**

目前 UI 设计搞存在的问题，和REQ中提到的问题略有不同存在的问题

- 没有设计图托管， 目前大家传到 Confluence上或者本地保存
- 设计稿Review 目前没有特别好的工具，大家Review无法针对性进行评论
- 目前设计稿多为超大图形式，查看不方便。
- 目前设计稿无点击跳转效果。
- 设计稿的交付（导出一个PNG压缩包）需要花一定的时间，（较短，分钟级别）
- 没有办法和其他文档聚合显示，只能添加链接的方式

考虑到，前几个问题，都需要调研新的 `设计工具` 来解决，当前的文档方案无法Cover，设计团队内部也在跟进，所以，这几个问题还是由设计团队内部进行优化。

最后一个问题，和本方案有关。 但实现起来，需要有 能够获取特定模块的图片列表，以及获取特定的图片的API， 和设计团队的最终工具有关， 在目前的设计协作流程下，想要做好文档聚合，还比较困难。
需要设计团队先考虑是否进行工具的调整，调整进行工具选型事，考虑下文档聚合的诉求，然后本方案再进行集成。

另外，问题上来看， 目前设计搞上存在的问题，并没有

综上，本方案暂不包含 UI设计稿。

**测试case的考虑**

目前测试case存在的问题和Req中提到的问题略有不同

- 无法进行顺畅的Review （TestLink 本身有Draft和等待Review的状态标记，不过目前我们没有使用起来）
- 版本管理有些弱 （TestLink 有一定的版本管理能力，但是我们目前没有使用起来）
- 无法和其他文档聚合显示
- 不支持通知

另：目前Test Case 也没有明确的需要交付给客户的场景。
 

我们可以考虑，将 TestCase 以结构化的形式维护在代码仓库中。然后通过API的形式同步到 TestLink中。可以解决 Review的问题。
现在测试团队也有通过 自动化测试，同步TestLink TestCase的方式， 也说明我们可以通过自研调用API来解决前三个问题。

从目前test case 的问题来看，所遇到的问题并没有迫切到需要立即解决的状况。换句话说， 我们可以做，但是还有其他优先级更高的事情。

综上，本方案暂不包含 TestCase的管理。（ TestCase的管理目前本身就是和其他文档是完全分开的， 这个决策并没有引入新的问题）

---

# 技术方案

提供 devops-docs-x 仓库, 使用 hugo 的目录结构， 保存 devops 产品级别相关的文档

## 文档编排

**场景问题**

- 不同的客户对文档的格式期望有所不同
  - 功能详细设计文档：用户希望的文档格式为按照模块进行描述，每个模块包含以下内容：
    ``` md
      # 模块名称
      模块的具体描述
      ## 功能描述
      功能描述详细内容
      ## 总体流程图
      流程图
      ## 数据库设计
      数据库详细设计
      ## 模块实现机制
      模块的详细设计说明
      ## 软件界面设计
      UI设计
      ## API 设计
      API详细设计
      ## 模块部署设计
      模块的部署设计
      ## Troubleshotting
      问题排查文档
    ```

- troubleshooting 排查手册

```md
  # 模块名称
  常见问题排查
  # 模块名称
  常见问题排查
```


**解决方案**

- 将已有的文档内容，通过自动组合，生成对应格式的文档。
- 打包成 pdf 或者 word时， 只打包该页面。


**技术实现方案**

- 在 hugo 中，为不同的场景提供不同的 layout 文件， 例如提供一个《功能详细设计》的 layout 和 《常见问题排查手册的》的layout,对应输出的页面即为用户所需要的文档。
- 在 不同场景的 layout文件中, 遍历 所有需求文档中的模块，查找每个模块下的 需求描述和 功能设计文档，根据需要组合在一起。


## 组件文档聚合

**前提和约束**

- 通常情况下， 只跟当前组件相关的内容应当放在 component中。
- 除去 component 目录，其他目录都是产品级别的目录。 应当尽量保持在某一个代码仓库中写该部分内容。
- 如果出现两个代码仓库具有同一个目录，例如，都有customize 目录，则会将目录组合在一起。

**实现**

提供 docs 流水线， 将含有文档的仓库 配置在yaml中，流水线中解析 该yaml， clone 代码， 将 docs 目录 组合在一起。（同名则覆盖）

![components-docs](/images/component-docs.png)


## 文档自动生成

某些情况下，我们需要能够生成一些文档，但是相关的信息可能在 代码中已经含有了。 这个时候，如果手写文档，需要和代码的版本保持一致，比较麻烦。
以 jenkinsfilext 为例， 我们需要提供我们目前能支持的动态表单的控件的类型描述， 但是这些信息在 代码中已经有了。

**实现**

提供 命令行 jenkinsfilext gen doc 生成 jenkinsfilext.yaml

```yaml
types:
  - name: string
    display:
      - type: string
        pic: string-string.png
        shortDesc: 单行输入框
      - type: code
        shortDesc: 代码框
        pic: string-code.png
  - name: boolean
    display:
      - type: boolean
        pic: boolean-boolean.png
        shortDesc: 两相开关
```
手动编写 jenkinsfilext.example.yaml

提供一个layout/jenkinsfilext/argtypes.html 文件，通过这个文件来定义页面展示

```html
  {{ range $.Site.Data }}
    {{ range .types }}
      <span>{{ .name}}</span>
      {{ range .display }}
        <span>{{.type}}</span>
        <span>{{.shortDesc}}</span>
      {{ end }}
    {{ end }}
  {{ end }}
```

## Confluence CLI 

为了对接我们现在的文档维护方式， 我们需要将 hugo 的内容同步到 confluence 上。 可以解析hugo 已有的元数据和 confluence的数据匹配起来。

- hugo 站点的结构，将会成为confluence的 页面结构
- hugo 当前页面的 title 会成为confluence的title
- hugo 当前页面的 keywords 会成为 confluence 页面的 标签
- hugo 当前页面的图片 会上传到confluence 页面成为附件，并在页面中正常显示

## CICD 流程

- 在int 上部署 对应 文档站点， master 代码自动更新, 并自动同步到 Confluence上。
- 提供单独的流水线，可以用来手动触发，构建 某个分支/PR 的 文档，自动部署到某个环境中，用于 Review时，在Review 会上共同查看效果。


## 实施落地

### 目录结构以及约束与规范

文档服务人群

- A 内部产品研发， 产品，设计
- B 内部解决方案成员
- C 实施
- D 客户
- E 集成商

目录结构及含义

```bash

├── arch  // 技术架构相关， 面向 A B C D E
├── component  // 组件相关的文档, 面向 A B C
│   ├── api
│   ├── apiserver
│   └── controller
├── concepts // 介绍技术上的核心概念 面向 A B C
├── customize // 介绍进行组件定制化时，平台提供的扩展点， 面向  A B C
├── feature // 介绍各个功能模块的开发设计方案,  面向  A B C D
│   └── pipeline // 某个模块的设计方案
│       ├── proposals // 过程性文档，提案，一些不成熟的方案，用来前期的review, 实现之后， 将方案落地到 system-design 中 //  面向  A B
│       │    ├── doc-solutions.md
│       │    └── _index.md
│       ├── created-by-graph.md // 模块下不同功能的最终实现方案
│       ├── created-by-jenkinsfile.md  // 模块下不同功能的最终实现方案
│       ├── created-by-template.md  // 模块下不同功能的最终实现方案
│       └── models.md // 当前模块的数据库设计
│── system // 非功能性设计文档 //  面向  A B C D
│   └── proposals // 过程性文档，提案，一些不成熟的方案，用来前期的review, 实现之后， 将方案落地到 system-design 中 //  面向  A B
│       ├── doc-solutions.md
│       └── _index.md
├── prd // 需求文档  //  面向  A B C D E
│   └── pipeline //某个模块的需求文档
│       ├── created-by-graph.md // 不需要和feature 一一对应
│       └── created-by-jenkinsfile.md
│       └── _index.md // 需要描述功能列表
```

### 目录模板

目前提供 feature 和 desgin 的模板， 该部分细节可以等整体方案确认后，再进行讨论。


---

## 其他

- 将其作为一个组件，交付到对应的产品的chart中，提供开关控制是否部署。
- 在 component 页面，列表汇总出所有的 相关组件信息。
- 当前页面给出 TableOfContent
- 父页面提供子页面的索引
- 扩展 shortcodes, 实现我们的扩展需要 ， 例如 JIRA， 实现类似 confluence插入jira 的效果。
- 根据文中的连接，自动汇总出相关页面的连接列表
- 自动生成流水线模板的需求设计文档
- 搜索优化（使用独立的检索服务）


### 不同形式的发布

目前PDF 和 word 的导出可以有两种功能，一种是导出具体的页面， 另外一种是导出当前站点的结构。但是各有优缺点。需要从需求层面来把握我们需要什么。

**导出站点结构** 
（是否有这个需要？需要讨论）

优点： 能够将站点内所有内容直接导出， 不用再做额外的工作
缺点：导出的文档左侧导航结构 还需要进行二次调整。（层次结构不对）,导出的结构 是否符合用户的期望。

**导出单个页面**

优点：我们可以针对我们想要的页面定制不同的layout, 例如 `功能详细设计`, `常见问题排查文档` 等等。导出的结构基本ok。（取决于各个文档自己写的格式）
缺点：根据不同的需要定制不同的layout (成本并不大)

目前，使用 wkhtmltopdf 和 pandoc 已经实现导出单个页面的功能。

这两个方案并不是二选一的关系，而是，根据我们的需要，是否是需要其一，还是二者都需要。


### 文档的隐私等级

**场景问题**

> 该场景不是十分明确，理论上应该是通过“文档编排”来解决特定结构的文档。

- 不同的目标人群可能需要打包不同的文档 
  文档交付的目标人群划分
    - 内部研发，产品，设计： 需要看到所有的文档。
    - 内部解决方案成员：通常情况下需要看到所有文档。
    - 实施：不需要关心非常多的技术细节， 例如过程中的产物，不成熟的技术设计等等。
    - 集成商: 不需要关心非常多的技术细节， 例如过程中的产物，不成熟的技术设计等等。
    - 客户: 不需要关系技术细节， 对定制化的内容，不需要关心。

### 解决方案

- 文档的隐私等级划分

文档的隐私等级 分为 A, B， C，D, E 四类。 A 类等级隐私程度最高， E类等级隐私程度最低。
目标用户分为四类， A, B，C, D, E 类。 A类用户权限最高，能够看到A~E类等级的文档。 E类用户权限最低，只能看到 E类等级的文档。
交付给目标用户时， 只会打包目标用户能够看到的页面。

### 技术实现方案

- 每个页面含有 Level 属性， 在创建页面时，可以调整该 Level 属性的值（模板创建会默认带一个值）
- 如果想要能够看到某个子页面，则需要保证 路径上的节点， 用户都有对应的权限。（渲染时，会从根节点开始渲染）

![文档隐私等级](doc-view-permission.png)